一國兩制彈弓手（李柱銘）

一國兩制彈弓手（李柱銘）

3,563

■李飛來港不單以權威身份解釋基本法，還參觀香港基建。資料圖片

上周四，基本法委員會主任李飛在研討會發言的結尾指出：「『自古英雄出少年』，今天的香港青少年，是繪製中國夢的參與者；明天的他們，將會是實現中國夢的中流砥柱……面對這個偉大的時代，我們每個人都應當問自己，能為香港的長期繁榮穩定和長遠發展做些甚麼？能為國家的富強、民主、文明、和諧、美麗做些甚麼？能為中華民族的偉大復興做些甚麼？」

早前，筆者受訪時亦曾提出：「香港現正處於十字路口上，任何關注香港的人都應捫心自問──還有甚麼我可以做的事，我仍未做呢？」其實，香港民主派過去幾十年都致力捍衞法治、人權和自由，來促進「國家的富強、民主、文明、和諧」。無奈，中共治港者卻反過來設法拖延特區的民主發展，嚴重破壞香港的核心價值。

正如李飛也指出「在香港實行一國兩制就是要為實現整個國家的發展戰略目標」，並提到已故國家領導人鄧小平曾明言「保持香港的繁榮穩定是符合中國的切身利益的。所以我們講『五十年』，不是隨隨便便、感情衝動而講的，是考慮到中國的現實和發展的需要。」

筆者亦常講到鄧小平提出一國兩制，也是藉此勾劃其治國藍圖。他當時已明白國家不可繼續依照蘇聯的社會主義模式發展，反而看中香港在資本主義下的成功經驗，故期望香港在回歸後會像火車頭般，帶動國家發展有中國特色的社會主義。因此，香港的法治、人權等核心價值都要維持在高水平，五十年（甚至一百年）不變，最終跟趕上同一水平的內地接軌。故縱然其時的港督及立法局皆由委任產生，但中央政府卻在《聯合聲明》許下民主承諾，讓特首及立法機關可由選舉產生，可見鄧小平當年已知道，要推行民主政制才可維護香港核心價值，並藉此促進國家發展。

在2014年解封的英國政府機密檔案，有一份是戴卓爾夫人於1984年12月19日，在北京簽署《聯合聲明》前與鄧小平會面的紀錄，當中鄧小平談到五十年不變的構思原委，乃是希望在五十年內，中國能夠達到發達國家經濟水平，所以中國要在這段時間對外開放，維持香港繁榮安定，而五十年不變的時限，正是為了中國現代化的需要。

既然了解一國兩制對國家發展的重大意義，為何北京方面如今卻要千方百計收回已賦予香港的高度自治呢？

李飛說：中央政府與經中央授權的特區政府「共同對香港特別行政區實行管治……有些重要事務由中央直接管理，更多的香港特別行政區的本地事務，由中央授權香港特別行政區自己管理。」

但根據《聯合聲明》第三條及附件一，所列出的國家對香港的基本方針政策，承諾賦予特區包括行政、立法及司法等高度自治權，其中第三條（二）訂定：「除外交和國防事務屬中央人民政府管理外，香港特別行政區享有高度的自治權。」其後，《基本法》進一步列明特區擁有的高度自治，如行政管理權（第16條）、立法權（第17條）、獨立的司法權和終審權（第19條）等，而中央政府擁有的權力，則是外交事務（第13條）及防務（第14條）。

干預不斷 港人難作主

可是，按李飛口中的中央與特區政府共同管治特區的說法，特區已失去了《聯合聲明》和《基本法》所訂定的高度自治。而從近年的實際情況看來，何謂中央直接管理的「重要事務」，似乎北京可隨時自行決定，無論是政制、教育、法治，都會突然成為中央可干預的「重要事務」，不斷地扼殺香港的核心價值，又一再推遲普選的落實，所以難怪社會有許多不滿的聲音。

縱然社會有不滿，但如非「港獨之父」梁振英的推波助瀾，港獨思想在特區根本毫無市場。對於絕大多數的港人而言，只是希望中央政府能履行一國兩制的承諾，實行全面民主選舉制度，真正讓港人當家作主。請領導人即時煞停一切對特區的干預，重回鄧小平的治港治國藍圖，兌現民主承諾。
這樣下來，香港年輕人才可參與「繪製中國夢」，並成為「實現中國夢的中流砥柱」，以特區的核心價值來協助「中華民族的偉大復興」。

李柱銘

李柱銘

上一則
堆填區獨白：Made In USA (楊懷康)

下一則
李飛對基本法的新僭建 (尹靖廷)

未出白皮書已經知共產黨D衰野，出埋更加知玩完，其實唔知李生仲有咩期望，我鬧你又唔係路

呢類評論上一代見證淪陷嘅，呢幾年唔知寫過幾多篇，似係接受唔倒現實係個Cycle of Grief入面Loop緊

呢一代後生，資源、現實環境所限就話做唔倒咩去改變命運，要比人叫廢青

上一代有錢有政治影響力，不如做少D呢D無謂野啦，咁搞落去遲早變廢老

趁23條立法之前，問聯合國會員國或尋求外界協助買地，仲實際過個個星期寫呢D無謂文